**惠州戰鬥**發生於1925年10月9日－14日，地點則是在[中國粵東惠州](../Page/中國.md "wikilink")，从粤军角度称为**第二次惠州保卫战**。是[北洋政府時期內戰戰鬥之一](../Page/北洋政府.md "wikilink")，也是[國民革命軍東征的主要戰役](../Page/國民革命軍東征.md "wikilink")。交戰的兩方，一方為[国民革命軍第一師](../Page/国民革命軍.md "wikilink")，另一方則為陈炯明下属的救粵軍。战役结束后，惠州城被攻陷\[1\]。

## 背景

1925年3月，孙中山去世。此时广东境内，苏联支持的国共两党和陈炯明的粤军仍然各自据守己方的阵地。其中粤军以惠州为大本营。至3
月下旬，为了保存实力，粤军林虎部退入赣南，叶举、洪兆麟部退入闽南，杨坤如则独守惠州孤城。5月21日，见粤军主力已退出广东，许崇智、蒋中正便率兵返回广州。这时，[杨希闵](../Page/杨希闵.md "wikilink")、[刘震寰二人已在策动兵变](../Page/刘震寰.md "wikilink")。6月3日，兵变爆发。15日，兵变军全数被歼，政变告终。同日，国民党中执委决定将大元帅府改组为“国民政府”、将麾下各军编为“国民革命军”。

在此期间，退入赣、闽的粤军补充饷械，逐渐恢复了元气。他们趁此机会重新入粤，收复了梅州、潮州、惠州一带的大片土地。陈炯明更得到港英政府帮助，获300万发子弹支援。1925年9月16日，陈炯明坐镇香港，开始策划反攻事宜。

## 经过

9月21日，国民政府军委会任命蒋中正为东征军总司令、汪兆铭为党代表、周恩来为政治部主任，将第一、第四军近3万人编为三个纵队，分由何应钦、李济深、程潜指挥。10月1日，在粤军未及反击之际，东征军开始进攻，以第二、一、三纵队分为左、中、右路，向惠州扑去。其中，第一纵队实力最强，系由国民党第一军编成。\[2\]该军有三个师1.5万人，大部分部队由军衔为少尉至上校的苏联军官指挥，第一师的指挥官是加伦将军本人。此外，该军机关枪团有机枪120挺，更有14架苏军飞机助战\[3\]。

10月4日，杨通电奉命就任粤军第六军军长；7日蒋介石致电，饬其自动退出惠州城。为阻击国民军，陈炯明将粤军主力1万余人集中于惠州。杨坤如率全城军下定了死守决心。10日，国民军三路纵队合围惠州城，于次日占领飞鹅岭高地。12日东征军进抵惠州城郊，包围惠州城，并向杨发出劝降电，令他将军队撤往白芒花地区收编，杨不从。同日，杨在惠州城贴出布告反对国共两党进行的国民革命\[4\]：

蒋中正决定以第一纵队执行攻城任务。13日上午9时，攻城开始。在苏军战机和苏式火炮的猛烈轰击下，守军伤亡惨重。下午，国民党军在苏联军官的指挥下向惠州城北门、西门发起冲锋，以北门为主攻方向。粤军凭城打退了国民军一次又一次的猛烈进攻，将进攻北门的敌第四团杀伤过半，其团长刘尧辰阵亡。当夜，蒋中正因部队伤亡惨重准备放弃攻城，绕道进攻，被苏联顾问否决。14日下午2时，国民军继续攻城。在炮兵的狂轰滥炸下，粤军机枪阵地接连被毁，官兵损失惨重。4时30分，国民军第四团、第一团分别向北门、西门发起冲锋，北门很快失守。西门方面，则由中共党员冲锋在前，引领各部突破了城防，惠州遂告陷落。

此战，粤军主力全军覆没，被俘5000余人。国民军亦付出沉重代价，仅黄埔生便有700余人阵亡。在战斗的最后关头，杨坤如身负重伤，在残部的保护下拼死突围，向河源撤退\[5\]。惠州失守后，粤军大势已去。

## 文物

1930年3月，黄埔军校在惠州建[黄埔军校东征阵亡烈士纪念碑](../Page/黄埔军校东征阵亡烈士纪念碑.md "wikilink")，埋葬死于惠州城的校军241人。

## 參見

  - [中華民國北洋政府時期內戰戰鬥列表](../Page/中華民國北洋政府時期內戰戰鬥列表.md "wikilink")

## 參考文獻

[Category:1925年中国战役](../Category/1925年中国战役.md "wikilink")
[Category:中华民国北洋政府时期内战战役](../Category/中华民国北洋政府时期内战战役.md "wikilink")
[Category:广东民国时期战役](../Category/广东民国时期战役.md "wikilink")
[Category:惠州军事史](../Category/惠州军事史.md "wikilink")
[Category:1925年10月](../Category/1925年10月.md "wikilink")

1.  [中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國防大學編](../Page/國防大學_\(臺灣\).md "wikilink")，《中國現代軍事史主要戰役表》

2.  方志钦、蒋祖缘，《广东通史》现代上册

3.
4.  罗国明著,《黄埔军校大传》,中国青年出版社,2004年05月第1版,第147页

5.  宋其蕤、冯粤松：《广州军事史》下